.. ===================================
   Операционные системы семейства Unix
   ===================================

В настоящее время UNIX прежде всего торговая марка, принадлежащая Unix System Laboratory (USL). Кроме того, это имя, данное целому "семейству" операционных систем наиболее популярной из которых является так называемый Linux.

Для того чтобы разобраться в том, что такое "настоящий" UNIX, что такое "семейство" UNIX и, наконец, что такое Linux рассмотрим историю появления и развития этих систем.

«Настоящий» UNIX
================
В 1965 году одно из подразделений AT&T Bell Telephone Laboratories, объединив свои усилия с компанией General Electric и проектом MAC Массачусетского технологического института, приступает к разработке новой операционной системы, получившей название Multics. Перед разработчиками системы Multics были поставлены задачи:

- обеспечить одновременный доступ к ресурсам ЭВМ большого количества пользователей;
- обеспечить достаточную скорость вычислений;
- дать возможность пользователям в случае необходимости совместно использовать данные.

Первая версия системы Multics была запущена в 1969 году, но она не обеспечила выполнение поставленных задач. В этом же году на "малоиспользуемой" машине DEC PDP-7 Кен Томпсон (Ken Thompson), Деннис Ричи (Dennis Ritchie) и другие прежде, занимавшиеся созданием ОС Multics, начали работу над операционной системой, названной ими первоначально Unics (UNiplexed Information and Computing System), а в дальнейшем - UNIX (это название придумал Брайан Керниган).

В течение первых 10 лет развитие UNIX происходило в основном в подразделении AT&T Bell Telephone Laboratories. Соответствующие начальные версии назывались «Version n» (Vn) и предназначались для ЭВМ DEC PDP-11 (16-битовая) и VAX (32-битовая). В 1971 году система UNIX впервые была применена для решения практической задачи -- обработки текстов патентного отдела Bell Telephone Laboratories.

Для расширения возможностей системы Кен Томпсон начинает разработку нового языком программирования Би (B), предшественником которого был язык BCPL. Язык Би был интерпретатором со всеми недостатками, присущими подобным языкам. Поэтому через некоторое время, Деннис Ричи преобразует интерпретатор Би в транслятор Си (C) с возможностью генерации машинного кода, объявления типа данных и определения структур данных.

В 1973 году система UNIX переписывается заново на языке Си. Этот год можно считать годом рождения «настоящей» UNIX. К 1977 году количество машин, на которых функционировала система UNIX, увеличилось до 500, причем 125 из них работали в университетах. В 1979 году выходит последняя «настоящая» UNIX, она включала компилятор языка Си, командный интерпретатор sh, систему uucp. Размер ядра составлял около 40 Кбайт.

«Семейство» UNIX
================
С ростом популярности микропроцессоров различные компании переносят ОС UNIX на новые архитектуры компьютеров, самостоятельно развивая ее -- в результате появляется «семейство» UNIX-систем. В период с 1977 по 1982 год компания AT&T объединяет различные варианты системы в единую систему, получившую коммерческое название System III. В то же время сотрудники Калифорнийского университета в Беркли разрабатывают свой вариант системы, получивший название BSD. Первая версия ОС BSD вышла в 1975 году под названием  1.xBSD.

В 1983 году выходит версия 4.2 BSD системы с полной поддержкой стека TCP/IP, сокетов, Ethernet. В том же году компания AT&T выпускает в свет новую версию, получившую название System V. Эта версия  использовала файловую систему UFS с поддержкой длинных имен и символьных связей, включала в себя средства межпроцессного взаимодействия (IPC), а также обеспечивала поддержку основных утилит BSD.

В период с 1982 по 1987 год происходит коммерциализация семейства UNIX, на базе System V и BSD появляются коммерческие варианты системы от различных производителей. Вот далеко не полный перечень коммерческих систем семейства UNIX: SunOS (в дальнейшем Solaris) от Sun Microsystems, HP-UX от Hewlett-Packard, XENIX от  SCO, AIX от IBM, A/UX (в дальнейшем MAC OS) от Apple.

UNIX-подобные системы
=====================
Коммерциализация UNIX приводит к тому, что патенты и лицензии на исходный код системы оказываются в руках нескольких компаний: SCO, Novell, Sun Microsystems, IBM.

Широкое использование ОС UNIX в университетах, с одной стороны, и невозможность ее свободного распространения, с другой стороны, приводит к тому, что в 1984 году  создается проект GNU  (GNU Not Unix) и некоммерческая организация Free Software Foundation (FSF). Целью проекта является разработка программного обеспечения свободного от коммерческих лицензий и создание на его основе свободно распространяемой UNIX-подобной операционной системы.

GNU/Linux
---------
Появление ядра Linux связано с появлением в 1985 году ОС MINIX. Эта система была разработана под руководством Эндрю Танненбаума для обучения студентов и представляла собой упрощенный вариант системы System V. Именно на базе этой ОС финский студент Линус Торвальдс разрабатывает ядро Linux. Цель разработки Linux -- получить ядро UNIX-подобной системы свободное от исходного кода, защищенного коммерческими патентами и лицензиями.

В результате в 1991 году появляется первая версия GNU/Linux - ОС, использующей ядро Linux и свободное ПО проекта GNU. В отличие от большинства других систем, GNU/Linux не имеет единой «официальной» комплектации. GNU/Linux поставляется в виде большого количества так называемых дистрибутивов, в которых различные наборы программ проекта GNU соединяются с ядром Linux и другими программами. Наиболее известными дистрибутивами GNU/Linux являются Debian, Ubuntu, Red Hat, CentOS, Fedora, Slackware,  Mandriva, SuSE,  Gentoo. Из дистрибутивов российских разработчиков наиболее известен ALT Linux.

FreeBSD
-------
В 1993 году благодаря усилиям энтузиастов из Калифорнийского университета Беркли появляется свободный от коммерческих лицензий вариант BSD системы - FreeBSD. В отличие от Linux FreeBSD полноправная ОС, состоящая из ядра и системного ПО, необходимого для организации интернет-сервера. На настоящий момент существует несколько систем на базе FreeBSD: NetBSD, OpenBSD.

Mac OS
------
Перечень UNIX-подобных систем не ограничивается GNU/Linux и FreeBSD. В 1999 году на базе микроядра Mach и программного обеспечения FreeBSD фирма Apple выпустила Mac OS X, и организовала условно открытый проект Darwin с целью переноса Mac OS на платформу Intel.

.. В настоящий момент перечень наиболее популярных систем семейства UNIX, а также UNIX-подобных систем выглядит примерно так:
..
.. - GNU/Linux,
.. - FreeBSD,
.. - Mac OS,
.. - Solaris,
.. - AIX,
.. - HP Unix,
.. - QNX.

Что такое Linux
===============
GNU/Linux - Unix-подобная операционная система. Обычно, для краткости, GNU/Linux (произносится как «гну линукс») называют просто «Linux». Это не соответствует действительности, поскольку Linux - это только ядро операционной системы. Правильное название ОС на базе ядра Linux - GNU/Linux, поскольку любой дистрибутив данной ОС кроме ядра содержит набор системного и прикладного программного обеспечения, разрабатываемого в рамках открытого проекта GNU под руководством некоммерческой организации Free Software Foundation. Операционная система GNU/Linux относится к семейству UNIX-подобных систем, не являясь в то же время «настоящим» UNIX. Связано это с тем, что GNU/Linux повторяя архитектуру и функциональность UNIX, не использует запатентованный исходный код «настоящих» UNIX систем. Основные характеристики GNU/Linux как представителя UNIX-подобных операционных систем:

- переносимость (в настоящий момент поддерживается несколько десятков аппаратных платформ);
- вытесняющая многозадачность;
- изолированность адресных пространств виртуальной памяти;
- поддержка одновременной работы многих пользователей;
- поддержка вычислительных сетей (TCP/IP, IPX);
- поддержка сетевых файловых систем NFS, GFS;
- поддержка RAID-массивов, LVM, сетевых хранилищ данных (NAS);
- поддержка асинхронных процессов;
- иерархическая, журналируемая файловая система;
- поддержка независимых от устройств операций ввода-вывода (через специальные файлы устройств);
- стандартный интерфейс для программ (программные каналы, IPC);
- встроенные средства учета использования системы.

Операционная система GNU/Linux занимает лидирующие позиции как платформа для:

* серверов и сервисов интернет;
* виртуализации и построения облачных систем (Cloud System);
* встраиваемых систем сетевого оборудования;
* суперпроизводительных вычислительных систем
* мобильных вычислительных устройств (смартфонов, планшетных ПК и т.д.).

Дистрибутивы GNU/Linux можно условно разделить на две группы:

* универсальные, включающие в себя программное обеспечение для решения практически любых задач;
* специализированные, предназначенные для решения заданного круга задач.

В дальнейшем будут рассматриваться только универсальные дистрибутивы.

Программное обеспечение для дистрибутивов GNU/Linux обычно доступно в виде так называемых репозиториев. Репозиторий - это своеобразная база данных программного обеспечения, предназначенная для установки и обновления ПО. Репозитории бывают двух типов: репозитории, хранящие ПО в исходном коде и репозитории, хранящие ПО в оттранслированном (бинарном) виде.

Дистрибутивы GNU/Linux поддерживаются группой свободных разработчиков - сообществом (Debian, Slackware, Fedora, Gentoo), или коммерческой компанией (Red Hat, Novell, Canonical, ALTLinux и т.д.), которая осуществляет тестирование, разработку и целостность репозитория ПО. Самостоятельных (с собственным репозиторием), постоянно поддерживаемых сообществом или коммерческой компанией дистрибутивов не так уж и много. Вот наиболее популярные из них: Debian, Ubuntu, Slackware, Red Hat, Fedora, CentOS, Mandriva, ALTLinux, SuSE, Gentoo, Arch.

Что такое Android
=================
Правильнее было бы операционную систему Андроид называть Android/Linux или Google/Linux, поскольку, Android — это ядро Linux и реализация Java от Google.
Изначально разрабатывалась компанией Android Inc., которую затем приобрела компания Google.
В настоящее время операционная система Android занимает лидирующее место на рынке мобильных вычислительных устройств (смартфонов, "планшетов", электронных книг, цифровых проигрывателей, наручных часов, игровых приставок, нетбуков, смартбуков, очков Google и т.д.).

.. Что такое открытое программное обеспечение
   ==========================================
   Открытое программное обеспечение (ПО) - это программное обеспечение исходный код которого общедоступен.
   Открытое ПО выпускается либо как “общественное достояние”, либо на условиях свободных лицензий — таких как, GNU General Public License или BSD License. Свободная лицензия позволяет изучать и использовать исходный код программы для своих нужд с минимальными ограничениями.

   Что такое GPL
   =============
   Одной из наиболее популярных открытых лицензий является Общедоступная Лицензия GNU. GPL (the GNU General Public License) была разработана для проекта GNU ассоциацией Free Software Foundation (FSF). Программы, под GPL защищают права автора или авторов. Это значит, что программы под GPL защищены стандартными международными законами copyright, и что автор программ официально обозначен.
   Так что из факта свободного распространения программ под GPL не следует, то что они никому не принадлежат.

   GPL позволяет модифицировать программы, а также распространять свои собственные версии программ. Однако всякая производная программа, основанная на программах, защищенных GPL должна быть под защитой GPL. Другими словами, компания не может изменив код ядра Linux, продавать его под не GPL лицензией. GPL позволяет распространять программы как бесплатно, так и за деньги.

   Перенесено в ../../Include/open_gpl.rst 
   Перенесено в ../../open_gpl.rst
